**京沪线**即**京沪铁路**，指[中国从](../Page/中国.md "wikilink")[北京通往](../Page/北京.md "wikilink")[上海的铁路](../Page/上海.md "wikilink")，由**原[京山线](../Page/京山线.md "wikilink")[北京至](../Page/北京.md "wikilink")[天津段](../Page/天津.md "wikilink")**、**[津浦线](../Page/津浦铁路.md "wikilink")**（—[林场](../Page/林场站_\(铁路\).md "wikilink")）和**[沪宁线](../Page/沪宁线.md "wikilink")**（—）组成，1968年[南京长江大桥建成](../Page/南京长江大桥.md "wikilink")、上述三条铁路线接通后遂出现**京沪通道**的名称\[1\]，但并非正式营业铁路线。2006年12月31日起，原[京山线北京](../Page/京山铁路.md "wikilink")—[南仓段](../Page/南仓站_\(天津市\).md "wikilink")、原京山津浦上下行联络线、原津浦线（不含桥南经由济南站至党家庄段）、桥党联络线及原沪宁线合并为京沪线，正式起用“京沪线”的线路名称并开始统一编排里程\[2\]。

目前京沪铁路实际里程为1451.4公里（经天津西、济南、蚌埠），为全线双线[电气化干线铁路](../Page/電氣化鐵路.md "wikilink")。北京—晏城—济西—党家庄—徐州—不经过蚌埠的外绕[曹山线](../Page/曹山站.md "wikilink")—南京—上海，实际里程为1435.1公里。

京沪铁路连接了中国南北最大的两座[城市](../Page/城市.md "wikilink")，而且沿途大都为沿海[经济发达地带](../Page/经济.md "wikilink")，因此成为中国目前最繁忙的铁路干线之一，是中国“[八纵八横](../Page/八纵八横.md "wikilink")”铁路网的组成部分。虽然京沪线已进行过多次改造和扩能工程，但线路运输能力依然接近饱和，因此另建成[京沪高速铁路](../Page/京沪高速铁路.md "wikilink")，以缓解运输压力。

## 历史

[China1982-084.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:China1982-084.jpg "fig:China1982-084.jpg")通车后开始使用“京沪通道”的名称，但京沪线当时并非正式的铁路线名称（图片摄于1982年）\]\]
京沪铁路由原[京山铁路部分路段](../Page/京山铁路.md "wikilink")、[津浦铁路和](../Page/津浦铁路.md "wikilink")[沪宁铁路于](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")2006年合并而成。

其中北段原为[京山铁路](../Page/京山铁路.md "wikilink")（北京-山海关）的北京至[天津段](../Page/天津.md "wikilink")，建于1896年至1901年\[3\]。

中段津浦铁路从[天津北站经](../Page/天津北站.md "wikilink")[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")[徐州](../Page/徐州.md "wikilink")，原计划向东南直接通向[镇江](../Page/镇江.md "wikilink")，叫津镇铁路，后改方案为向西南经[宿州](../Page/宿州.md "wikilink")、[蚌埠](../Page/蚌埠.md "wikilink")、[滁州](../Page/滁州.md "wikilink")，然后到[南京的](../Page/南京.md "wikilink")[浦口](../Page/浦口.md "wikilink")（位于[长江北岸](../Page/长江.md "wikilink")，即今[南京北站](../Page/南京北站_\(1912年通车\).md "wikilink")）\[4\]，此段也改称为津浦铁路，于1908年动工，1912年通车。山东省韩庄为界，以北的[山东省内以及北段由](../Page/山东省.md "wikilink")[德国投资建设](../Page/德国.md "wikilink")，以南的[江苏](../Page/江苏.md "wikilink")、[安徽段由](../Page/安徽.md "wikilink")[英国投资建设](../Page/英国.md "wikilink")。

南段[沪宁铁路从](../Page/沪宁铁路.md "wikilink")[上海到](../Page/上海.md "wikilink")[南京](../Page/南京.md "wikilink")[下关](../Page/下关区.md "wikilink")（今[南京西站](../Page/南京西站.md "wikilink")）于1905年动工，1908年建成，由[英国投资建设](../Page/英国.md "wikilink")。1949年10月1日，[中华人民共和国政府在北京成立以后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，多次对这几段铁路进行维修和改造。1958年6月和9月，分别开始对津浦铁路和沪宁铁路开建复线，但因当时中国大陆地区的财政和资源匮乏，以及文革等各类社会运动的干扰，导致这两段线路分别到1978年和1983年才全线建成\[5\]。

原津浦铁路和沪宁铁路一直被[长江相隔](../Page/长江.md "wikilink")，经坐火车南来北上的旅客需要先下车，乘坐[渡轮到长江对岸](../Page/渡轮.md "wikilink")，再到浦口站或下关站换乘列车才能到达目的地\[6\]在1968年[南京长江大桥通车后](../Page/南京长江大桥.md "wikilink")，津浦铁路与沪宁铁路接轨，浦口至下关的6艘火车渡轮也于1973年5月5日全部停航\[7\]。

2005年5月10日，为了准备以后的[中国铁路第六次大提速](../Page/中国铁路大提速#第六次大提速.md "wikilink")，京沪铁路部分路段首次进行重大铁路封闭要点施工，开始更换提速[钢轨和提速](../Page/钢轨.md "wikilink")[道岔](../Page/道岔.md "wikilink")，并改善轨道[曲线半径](../Page/曲线半径.md "wikilink")，提速改造后线路最高容许速度可达200公里/小时\[8\]。

2005年7月1日，京沪铁路开始进行电气化改造。2006年6月20日起全线供电。2006年7月1日起，京沪铁路正式升级为[电气化铁路](../Page/电气化铁路.md "wikilink")\[9\]。同时铁路沿线也陆续加装安全隔离网\[10\]。

[沪宁城际铁路开通运营后](../Page/沪宁城际铁路.md "wikilink")，沪宁段货运能力得到极大释放，[上海铁路局在开通后就增开了货运列车](../Page/中国铁路上海局集团有限公司.md "wikilink")20对\[11\]。

## 线路

### 三线区间

1980年代，京山线京津区间（简称小京山）客货运输不断增长，造成运输能力紧张。经过多方反复讨论后，铁道部于1982年1月审批了京津三线的计划书，该计划中至间新建第三线位于既有下行线一侧\[12\]。京津三线工程于1985年开工，1987年9月建成北京枢纽-[黄村站区间](../Page/黄村站_\(北京市\).md "wikilink")，当年11月投用；天津枢纽-区间于1989年底投入运营，而剩余区间则于1990年全部建成。目前在京津第三线运行的主要为慢车、超限、单机等特殊列车\[13\]\[14\]。

由于既有津浦铁路济南-泰山区间有数个长坡道，影响运输能力，铁道部和济南铁路局决定在-、-[界首间增建第三线](../Page/界首站_\(山东\).md "wikilink")。济泰第三线工程于1992年4月开工，1994年10月竣工，并于1995年7月开通投产。济泰第三线为下行货物列车运行线，中间设4个线路所。2001年10月铁路部门对该段进行续建工程，撤销第三线上原有的线路所并将其引入既有津浦线的车站。工程于2002年12月竣工投用\[15\]。

在淮河退堤工程施工期间，铁路部门建成-第三线，以缓解[淮河铁路大桥改造期间该区间运输紧张的局面](../Page/蚌埠淮河铁路老桥.md "wikilink")，于1988年10月建成使用。另外，作为南京铁路枢纽工程的一部分，原津浦线至第二复线工程于1986年8月开工，1988年8月和12月先后开通南京-、和兴卫村-南京东区间\[16\]\[17\]。

### 外绕线

1958年原津浦铁路济南段进行复线勘测时，勘测单位[中铁大桥局认为既有](../Page/中铁大桥勘测设计院.md "wikilink")[泺口大桥已不适合进行扩建](../Page/济南泺口黄河铁路大桥.md "wikilink")，应在济南枢纽另建[双线新桥及](../Page/曹家圈黄河铁路大桥.md "wikilink")[编组站](../Page/济西站.md "wikilink")。铁道部于1958年12月同意了该枢纽计划。但由于政治及经济因素，该外绕线工程经过多次修改后于1975年方正式开工，1976年完成[晏](../Page/晏城站.md "wikilink")[党上行线](../Page/党家庄站.md "wikilink")。1977年完成晏党间、水白间和党白间双线工程\[18\]\[19\]。原桥南至党家庄经由[济南站的老线则被称为](../Page/济南站.md "wikilink")[济南铁路](../Page/济南铁路.md "wikilink")。

1985年开工徐州枢纽改建工程新建设徐州枢纽客货外绕正线，其中徐州北站货车南、东到发正线经由[徐州站东侧的](../Page/徐州站.md "wikilink")[徐州南站并接入](../Page/徐州南站.md "wikilink")[高家营站](../Page/高家营站.md "wikilink")；徐州站北到、发正线外包[徐州北编组站](../Page/徐州北站.md "wikilink")，于1990年完工投用\[20\]。

蚌埠铁路枢纽扩建工程规划新建[曹老集站至](../Page/曹老集站.md "wikilink")[蚌埠东站](../Page/蚌埠东站.md "wikilink")、经由[蚌埠淮河铁路新桥的曹山线](../Page/蚌埠淮河铁路新桥.md "wikilink")。工程于1971年动工、1975年6月完工通车。曹山线建成后，津浦线（现京沪线）的货物列车遂经由新桥和曹山线过河\[21\]。

## 参考文献

[京沪铁路](../Category/京沪铁路.md "wikilink")
[Category:北京市铁路线](../Category/北京市铁路线.md "wikilink")
[Category:天津市铁路线](../Category/天津市铁路线.md "wikilink")
[Category:河北省铁路线](../Category/河北省铁路线.md "wikilink")
[Category:山东省铁路线](../Category/山东省铁路线.md "wikilink")
[Category:安徽省铁路线](../Category/安徽省铁路线.md "wikilink")
[Category:江苏省铁路线](../Category/江苏省铁路线.md "wikilink")
[Category:上海市铁路线](../Category/上海市铁路线.md "wikilink")
[Category:北京铁路局](../Category/北京铁路局.md "wikilink")
[Category:济南铁路局](../Category/济南铁路局.md "wikilink")
[Category:中国铁路上海局集团有限公司](../Category/中国铁路上海局集团有限公司.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  《清史稿·志一百二十四(交通铁路)》

5.  [国之轨
    从百年历史意味看京沪高铁开工](http://www.stcsm.gov.cn/Detail/Detail.aspx?tbno=209&id=976ca553-0cdd-4f98-9603-2f81c586a21d&cols=文章标题,文章内容)

6.

7.

8.

9.  雒谦，王健，[京沪电气化铁路正式开通
    运力增加能耗降低](http://news.xinhuanet.com/newscenter/2006-07/02/content_4784502.htm)，新华网

10. [京沪铁路电气化专题](http://www.yangtse.com/zt/jhtldqh/) ，扬子晚报网

11.

12.
13.

14.

15.

16.

17.

18.

19.

20.

21.